\section{スーパーコンピュータ「不老」へのログイン・環境設定}
\subsection{講習会でのコマンド入力}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  実線の四角枠内の{\color{red} 赤文字}は入力するコマンドである．
\item
  {\ttfamily \#}以降の{\color{blue} 青文字}や黒文字はコメントなので入力しなくて良いが，
  入力しても無視されるので，
  一行全てコピー\&ペーストしても構わない．
\item
  デフォルトのログインシェルであるbashでは標準で以下のキーバインドが設定されている\cite{BASH}．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ファイル名，ディレクトリ名，パスに入っているコマンド名等の補完 : TAB，C-i(コントロールキーとiを同時に押す)
  \item
    前後のコマンドを呼出す(ヒストリー機能) : カーソル↑↓，C-p(前)，C-n(後)
  \item
    カーソルを左右へ移動 : カーソル←→，C-b(左)，C-f(右)
  \item
    カーソルを行頭・行末へ移動 : C-a(行頭)，C-e(行末)
  \end{itemize}
\item
  コピー\&ペーストするよりも打ったほうが早いような短いコマンド以外は，
  入力ミスを防ぐために，
  できるだけコピー\&ペーストすること．
\item
  PDF形式の資料からコピーできない場合には，
  コマンド集であるMarkdown形式の資料からコピーすること．
\end{itemize}
\subsection{利用支援ポータルへのログイン}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  利用支援ポータルへのログイン
  \begin{itemize}
%    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    利用支援ポータルのURL
    \href
        {https://portal.cc.nagoya-u.ac.jp/}
        {https://portal.cc.nagoya-u.ac.jp/}
    にアクセスする．
  \item
    センターから送付されたアカウント情報を入力して，
    「ログイン」を押す．
  \end{itemize}
\item
  パスワードの変更
  \begin{itemize}
%    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item 初期パスワードの変更を求められた場合には，
    「現在のパスワード」にセンターから送付された
    「初期パスワード」を入力する．
  \item
    パスワード規約に従うパスワードを，
    「新しいパスワード」と「新しいパスワード(再入力)」
    に入力して，
    「変更」を押す．
  \end{itemize}
\item
  利用手引書のダウンロード
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    サイドメニューの「利用手引書」を押して，
    以下をダウンロードする．
    \begin{itemize}
      \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      Type I (FX1000) 利用手引書
      \begin{itemize}
      \item
        「Type I利用手引書」
      \end{itemize}
    \item
      Type II (PRIMERGY CX2570M5/GPU) 利用手引書
      \begin{itemize}
      \item
        「Type II利用手引書」
      \end{itemize}
    \item
      リモートデスクトップ（NICE DCV）利用の手引き
      \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0.5\zh}
      \item
        「MacOSクライアントを使った接続方法」
      \item
        {\color{red} Windows OSの場合でも上記を使用}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{SSHログイン}
「Type I利用手引書」参照
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  SSH秘密鍵/公開鍵ペアの作成(まだ作成していない場合)
  \begin{itemize}
  \item
    Windows
    \begin{itemize}
    \item
      「2.3.1.1 ssh 秘密鍵/公開鍵ペアの作成(Windows 標準 ssh-keygen)」参照
    \item
      {\color{red} 既にPuTTYやCygwinで作成している場合でも，
      PowerShell上のssh-keygenを用いて作成する．}
    \end{itemize}
  \item
    Mac/Linux
    \begin{itemize}
    \item
      「2.3.1.3. ssh 秘密鍵/公開鍵ペアの作成(UNIX/Mac 環境)」参照
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  SSH公開鍵登録
  \begin{itemize}
  \item
    「2.3.3 SSH公開鍵登録」，
    「2.3.4 公開鍵登録(直接入力)」参照
  \end{itemize}
\item
  「不老」Type IのログインノードへのSSHログイン
  \begin{itemize}
  \item
    Windows
    \begin{itemize}
    \item
      「2.4.1. SSH ログイン(Windows 標準 ssh)」参照
    \end{itemize}
  \item
    Mac/Linux
    \begin{itemize}
    \item
      「2.4.3. SSH ログイン(UNIX/Mac 環境)」参照
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=CommandLocal]
ssh username@flow-fx.cc.nagoya-u.ac.jp
# username は各自のログイン名に置き換える．「-i SSH秘密鍵」の指定は通常不要
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{NICE DCVによる可視化ノードへのログイン}
リモートデスクトップ(NICE DCV)利用の手引き「MacOSクライアントを使った接続方法」参照
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  DCVセッション起動用端末の立ち上げ
  \begin{itemize}
  \item
    ローカルで別の端末(Windows OSであればPowerShell)を立ち上げる
  \end{itemize}
\item
  Type IIサブシステムのログインノードへのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「1 ログインノード(proxy設定)へのログイン」の1),
    2)に従って，
    Type IIサブシステムのログインノード\verb|flow-cx.cc.nagoya-u.ac.jp| (以下，
    \verb|flow-cx|)にログインする．
  \end{itemize}
\item
  DCVセッションの起動
  \begin{itemize}
  \item
    「2 リモートデスクトップ(NICE DCVセッション)の起動」に従って，
    DCV セッションを起動する．
  \end{itemize}
\item
  DCVセッションへの接続
  \begin{itemize}
  \item
    「3 NICE DCV client ソフトの起動」〜「3-d DCVクライアントからセッションに接続する」に従って，
    DCVセッションへ接続する．
  \end{itemize}
\item
  ログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「4 GNOMEデスクトップ環境へのログイン」に従ってログインする
  \end{itemize}
\item 端末(Terminal)の起動
  \begin{itemize}
  \item
    「5 アプリケーションソフトの起動」に従って，
    端末(Terminal)を起動する
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ParaViewの起動テスト・エディタの予習}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  flow-cxの端末(Terminal)で以下を打ってParaViewの起動テストを行う．
\begin{lstlisting}[language=Command]
##@cx ParaViewの起動テスト
# 以下，##@cxと記載の実線枠内のコマンドはNICE DCV系由でログインした可視化用ノードflow-cxで実行
# プロンプトが [username名@flow-cx directory名]$ である事を確認してから実行
# OpenFOAMの環境設定(既に実行している場合には不要)
module load gcc/11.3.0 openmpi/4.1.5 openfoam/v2212;source ${WM_PROJECT_DIR}/etc/bashrc
# ParaViewの起動(起動後ParaViewは終了させる)
paraview
\end{lstlisting}
\item
  エディタの予習\\
  センターのスパコンにインストールされている，
  emacs, vim(vi), nanoなどのCUI(キャラクタ・ユーザ・インターフェース)のエディタのいずれかを用いて，
  ファイルの編集を行う必要があるので，
  不慣れな場合にはいずれかのエディタの予習を行なっておく．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## エディタの予習
# vimのチュートリアル実行コマンド
vimtutor
# Emacsのチュートリアル実行コマンド
emacs -nw -f help-with-tutorial
# nanoの実行コマンド
nano
\end{lstlisting}
\end{itemize}

